\Subsection{Энтропия случайной величины}

\begin{definition}
	(\textit{\textbf{Энтропия}})
	
	$(\Omega, Pr)$ -- конечное вероятностное пространство
	
	$X: \Omega \rightarrow \R^k$ -- случайная величина
	
	$X(\Omega) = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$
	
	$p_i = Pr[x = a_i]$
	
	Тогда энтропия случайной величины выражается следующим образом:
	$$H[X] = \sum^{n}_{i = 1}p_i\log_2{\frac{1}{p_i}}$$
	
	Анонс-пояснение: энтропия -- это количество информации, которую несёт в себе случайная величина.
	
\end{definition}

\begin{example}[1]
	\slashns
	
	Пусть $X \in \{1, 0\}^n$ -- случайная величина, $\forall S \in \{0, 1\}^n$ $Pr[x = S] = 2^{-n}$. Тогда:
	$$H[X] = \sum_{S \in \{0, 1\}^n} \frac{1}{2^n} \log_2{2^n} = n$$
\end{example}

\begin{theorem}
	(\textbf{Неравенство Йенсена})
	
	Пусть $f: (a, b) \rightarrow \R$ -- выпуклая. То есть:
 	$$\forall x, y \in (a, b), \alpha \in [0, 1]$$  
	$$f(\alpha x + (1 -\alpha)y) \le \alpha f(x) + (1 - \alpha)f(y)$$
	
	Тогда:
	$$\forall x_1, x_2, \ldots, x_n \in (a, b), \; \forall \lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_n \in [0, 1], \sum^{n}_{i = 1}\lambda_i = 1$$	
	$$f(\lambda_1x_1 + \lambda_2x_2 + \ldots + \lambda_nx_n) \le 
            \lambda_1f(x_1) + \lambda_2f(x_2) + \ldots + \lambda_nf(x_n)$$
\end{theorem} 

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\log_2{x}$ -- вогнутая функция (иначе говоря, $-log_2{x}$ -- выпуклая)
\end{remark}

\begin{lemma} (\textbf{о чужих логарифмах})
	\slashns
	
	$$x_1, x_2, \ldots, x_n > 0, \; \; \sum\limits^{n}_{i = 1}x_i = 1, \; \; y_1, y_2, \ldots, y_n > 0, \; \; \sum\limits^{n}_{i = 1}y_i \le 1$$
	
	Тогда выполняется следующее: $$\sum\limits^{n}_{i = 1}{x_i\log_2{\frac{1}{x_i}}} \le \sum\limits^{n}_{i = 1}x_i\log_2{\frac{1}{y_i}}$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$$\sum\limits^{n}_{i = 1}x_i\log_2{\frac{1}{x_i}} - 
		\sum\limits^{n}_{i = 1}x_i\log_2{\frac{1}{y_i}} = 
		\sum\limits^{n}_{i = 1}x_i\log_2{\frac{y_i}{x_i}} \underset{\text{Неравенство Йенсена}}{\le} 
		\log_2{\sum\limits^{n}_{i = 1}y_i} \le 0$$
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$(X, Y): \Omega \rightarrow (X(\Omega), Y(\Omega))$
	
	$X: \Omega \rightarrow \R^k$
	
	$Y: \Omega \rightarrow \R^l$
	
	$(X, Y): \Omega \rightarrow \R^{k + l}$
\end{remark}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$H[X, Y] \le H[X] + H[Y]$, причём равенство достигается тогда и только тогда, когда $X$ и $Y$ независимы 
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $X$ принимает значения $\{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$, $Y$~--- значения $\{b_1, b_2, \ldots, b_m\}$, а также\\
		$p_{a_i} = \Pr[x = a_i], \; q_{b_i} = \Pr[y = b_i], \; \rho_{a_i,b_j} = \Pr[x = a_i, y = b_j]$. Тогда:
		$$H[X, Y] = \sum^{n}_{i = 1}\sum^{m}_{j = 1}\rho_{a_i,b_j}\log_2{\frac{1}{\rho_{a_i,b_j}}}$$
		$$H[X] + H[Y] = \sum^{n}_{i = 1}p_{a_i}\log_2{\frac{1}{p_{a_i}}} + 
		\sum^{n}_{j = 1}q_{b_j}\log_2{\frac{1}{q_{b_j}}}$$
		
		Заметим, что $p_{a_i} = \sum^{m}_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}$ и 
		$q_{b_j} = \sum^{n}_{i = 1}\rho_{a_i, b_j}$. Действительно, вероятность того, что произойдет какое-то конкретное событие из $X$ -- сумма вероятностей того, что произойдет такое фиксированное событие и при этом любое событие из $Y$. И наоборот. Тогда:
		$$H[X] + H[Y] = \sum^{n}_{i = 1}\sum^{m}_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}\log_2{\frac{1}{p_{a_i}}} +
		\sum^{n}_{i = 1}\sum^{m}_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}\log_2{\frac{1}{q_{b_j}}} = 
		\sum^{n}_{i = 1}\sum^{m}_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}\log_2{\frac{1}{p_{a_i}q_{b_j}}}$$	
		
		Осталось проверить, что $\sum^{n}_{i = 1}\sum^{m}_{j = 1}p_{a_i}q_{b_j} = 1$.
		
		Поменяем порядок суммирования: $\sum^{n}_{i = 1}p_{a_i}\sum^{m}_{j = 1}q_{b_j} = \sum^n_{i = 1}p_{a_i} = 1$. Значит, можно использовать лемму о чужих логарифмах, по которой: $$H[X, Y] = \sum^n_{i = 1}\sum^m_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}\log_2{\frac{1}{\rho_{a_i, b_j}}} \le 
		\sum^n_{i = 1}\sum^m_{j = 1}\rho_{a_i, b_j}\log_2{\frac{1}{p_{a_i}q_{b_j}}} = H[X] + H[Y]$$
	\end{proof}
\end{theorem}


\begin{remark}
	\slashns
	
	Если $X$ и $Y$ при этом были независимы, то $\Pr[x \text{=} a_i, y \text{=} b_j] = \Pr[x \text{=} a_i]\Pr[y \text{=} b_j] \implies \rho_{a_i, b_j} = p_{a_i}q_{b_j}$ и неравенство обращается в равенство.
\end{remark}

\begin{consequence}
	(\textit{\textbf{Полуаддитивность энтропии}})
	
	Пусть $X_1, X_2, \ldots, X_n$ -- случайные величины. Тогда $H[X_1, X_2, \ldots, X_n] \le H[X_1] + \ldots + H[X_n]$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Упражнение.
		
		Подсказка: доказывается по индукции.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$h(p) = p \log_2{\frac{1}{p}} + (1 - p) \log_2{\frac{1}{1 - p}}$~-- бинарная энтропия
	
	$h(p) \uparrow$ при $p \in [0, \frac{1}{2}]$  и  $h(p) \downarrow$ при $p \in [\frac{1}{2}, 1]$
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть имеем некоторую вероятность $p$ такую, что $0 \le p \le \frac{1}{2}$. Тогда:
	$${n \choose 0} + {n \choose 1} + \ldots + {n \choose \floor{pn}} = \sum_{0 \le i \le \lfloor pn \rfloor}{n \choose i} \le 2^{n\cdot h(p)}$$
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Докажем, что если есть некоторое множество $\mathcal{F} \subseteq \{0, 1\}^n: \forall s  \in \mathcal{F} $ в $s \le pn$ единиц, то $|\mathcal{F}| = \sum_{0 \le i \le pn}{n \choose i}$.
		
		Пусть $X$ -- случайная величина, равномерная на $|\mathcal{F}|$. Тогда $H[X] = \sum_{s \in \mathcal{F}}\frac{1}{|\mathcal{F}|}\log_2{|\mathcal{F}|} = \log_2{|\mathcal{F}|}$.
		
		Что же это была за величина? $X = x_1 + x_2 + \ldots + x_n$, где $x_i = 1$, если $i$-й бит $s$ равен 1, и $x_i = 0$ иначе. Тогда получаем, что:
		
		$H[X] = H[x_1 + x_2 + \ldots + x_n] \le H[x_1] + H[x_2] + \ldots + H[x_n] = nH[x_1] = n \cdot h(q)$, где $q$~--- вероятность того, что символ строки из $\mathcal{F}$ будет равен 1.
		
		Заметим теперь, что поскольку количество единиц в таких строках не превышает $np$, то $q \le p \Rightarrow h(q) \le  h(p)$ (т.к. бинарная энтропия на отрезке $[0, \frac{1}{2}]$ строго возрастает).
		
		Таким образом, мы имеем следующую оценку:

		$H[X] = \log_2 |\mathcal{F}|, \; H[X] \le n \cdot h(p) \Rightarrow |\mathcal{F}| \le 2^{n \cdot h(p)}$
	\end{proof}
\end{statement}

\Subsection{Однозначно декодируемые коды. Неравенство Крафта}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть имеется некоторый алфавит $\Sigma = \{\Row{a}{,\,}{n}\}$, где $a_i$~--- $i$-й сивол алфавита.


	Тогда $C: \Sigma \to \{0, 1\}^*$ -- однозначно декодируемый код, если $\forall$ 2-х слов их код не совпадает.
	$$C: \Sigma^* \to \{0, 1\}^*, \;\; C(\Row{x}{, \,}{k}) = C(x_1)C(x_2) \ldots C(x_k)$$
	$$\forall \, x, y \in \Sigma^*, \; x \neq y \implies C(x) \neq C(y)$$
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Код называется префиксным, если $\forall \, x \neq y \in \Sigma: \; C(x) \text{ не является префиксом } C(y)$

	\begin{example}
		\slashns
		
		$\Sigma = \{a, b, c\}, \; C(a) = 0, \; C(b) = 10, \; C(c) = 11$. Здесь $C$ -- префиксный однозначно декодируемый код.
	\end{example}
\end{definition}

\begin{lemma} (\textbf{Неравенство Крафта})
	
	\begin{enumerate}
		\item Пусть $C: \Sigma \to \{0, 1\}^*$ -- однозначно декодируемый код. Тогда $\sum_{a \in \Sigma}2^{-|C(a)|} \le 1$
		
		\item Пусть $\Row{l}{,}{n} \in \N, \; \sum_{i = 1}^{n} 2^{-l_i} \le 1$. Тогда $\exists$ префиксный код $C: \Sigma \to \{0, 1\}^*, \;\; l_i = |C(a_i)|$
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item Положим, что $C: \Sigma \to \{u, v\}^*$~--- однозначно декодируемый код, где $\Sigma = \{\Row{a}{,}{k}\}$, а $u$ и $v$~--- некоторые произвольные значения.
			
			Тогда рассмотрим следующую формальную сумму: $\left(C(a_1) + C(a_2) + \ldots + C(a_k)\right)^N$, где $a_i$~--- символы исходного алфавита $\Sigma$. В этой сумме не будет подобных слагаемых, поскольку код однозначно декодируемый. В частности, слагаемые вида $uv$ и $vu$ будут считаться различными.
			
			От противного. Пусть $\sum\limits_{i = 1}^{k} 2^{-\abs{C(a_i)}} > 1$. Положим $u = v = \frac12$.
			
			Тогда, с одной стороны, $\left(C(a_1) + C(a_2) + \ldots + C(a_k)\right)^N = \left(\sum\limits_{i = 1}^{k} 2^{-\abs{C(a_i)}}\right)^N$. Несложно заметить, что значение этого выражения растёт экспоненциально в зависимости от $N$.
			
			С другой стороны, исходную формальную сумму можно раскрыть по биному Ньютона. Заметим, что сумма по словам одинаковой длины тогда будет не больше 1, т.к. мы рассматриваем однозначно декодируемый код, а потому все слагаемые будут различны. В то же время, длина максимального слова будет не больше $N \cdot \max\limits_{i = 1}^{k} \{\abs{C(a_i)}\}$, а эта величина растёт линейно.
			
			Таким образом, мы получили противоречие.
			
			Следовательно, $\sum\limits_{i = 1}^{k} 2^{-\abs{C(a_i)}} \le 1$.
			
			\item Назовём правильно отформатированным отрезком длины $2^{-k}$ полуинтервал следующего вида: $\left[2^{-k} \cdot n; \; 2^{-k} \cdot (n + 1)\right), \; 0 \le n \le 2^k - 1$.
			
			Отсортируем все отрезки следующим образом: $l_1 \le l_2 \le \ldots \le l_n$. Будем располагать отрезки на прямой последовательно друг за другом в таком порядке.
			
			Заметим, что каждый отрезок при этом будет правильно отформатирован. Это можно показать по индукции:
			
			Пусть $l_1 \le l_2 \le \ldots \le l_n \le l_{n+1}, \; \sum\limits_{i = 1}^{n + 1} 2^{-l_i} \le 1$, и первые $n$ отрезков длины $\Row{l}{,\,}{n}$ соответственно правильно отформатированы. Тогда $n+1$-ый отрезок также будет правильно отформатирован, поскольку среди прочих его длина минимальна ($l_{n+1}$ максимально), а потому уложенный префикс отрезков может быть разбит на целое количество блоков длины $2^{-l_{n+1}}$.
			
			Тогда заметим, что такому набору правильно отформатированных отрезков можно сопоставить двоичное дерево, пути до листьев в котором будут соответствовать префиксным кодам.
			
			Пример: $l_1 = 1, \; l_2 = 2, \; l_3 = 2$.
			
			Префиксные коды, соответствующие заданным длинам: 0, 10 и 11 соответственно.
			
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
				\draw [thick, ->] (0, 0) -- (-5, -5);
				\draw [thick, ->] (0, 0) -- (5, -5);
				\draw [thick, ->] (5, -5) -- (2.5, -7.5);
				\draw [thick, ->] (5, -5) -- (7.5, -7.5);
				\draw [dashed] (-10, -8) -- (10, -8);
				\node at (-10, -8) {[};
				\node at (-0.2, -8) {)};
				\node at (0, -8) {[};
				\node at (4.8, -8) {)};
				\node at (5, -8) {[};
				\node at (9.8, -8) {)};
				\node [below] at (-10, -8.4) {\footnotesize 0.0};
				\node [below] at (0, -8.4) {\footnotesize 0.5};
				\node [below] at (5, -8.4) {\footnotesize 0.75};
				\node [below] at (10, -8.4) {\footnotesize 1.0};
				\node [above left] at (-2.5, -2.5) {0};
				\node [above right] at (2.5, -2.5) {1};
				\node [above left] at (3.75, -6.25) {0};
				\node [above right] at (6.25, -6.25) {1};
				\end{tikzpicture}
			\end{center}					
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		 \item Если $C: \Sigma \to \{0, 1\}^*$~--- однозначно декодируемый код, то $\forall \, \Row{p}{,}{n} \in [0, 1]: \sum_{i = 1}^{n}p_i = 1$, будет выполняться неравенство $\sum_{i = 1}^{n} p_i \abs{C(a_i)} \ge H[\Row{p}{,}{n}]$
		
		\item $\forall \, \Row{p}{,}{n} \in [0,1]: \sum_{i=1}^{n} p_i = 1$, где $p_i$~--- частота встречаемости символа $a_i$ в языке, существует префиксный код $C: \Sigma \to \{0, 1\}^* : \sum_{i = 1}^{n} p_i \abs{C(a_i)} < H[\Row{p}{,}{n}] + 1$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		\begin{enumerate}
			\item Из неравенства Крафта имеем $\sum\limits_{i = 1}^{n}2^{-|C(a_i)|} \le 1$.
			
			Тогда $\sum\limits_{i = 1}^{n}p_i\log_2{\frac{1}{2^{-|C(a_i)|}}} \ge \sum\limits_{i = 1}^{n}p_i\log_2{\frac{1}{p_i}} = H[\Row{p}{,}{n}]$
			
			\item Скажем, что $l_i = \lceil\log_2{\frac{1}{p_i}}\rceil \;\; \forall \, i \in [n] \implies \sum\limits_{i = 1}^{n}2^{-l_i} \le \sum\limits_{i = 1}^{n}p_i = 1$
			
			Тогда по второй части леммы Крафта существует код с такими длинами. Осталось доказать, что требуемое неравенство выполнится:
			
			$l_i = \lceil\log_2{\frac{1}{p_i}}\rceil \implies l_i - \frac{1}{p_i} < 1$
			
			$\sum\limits_{i = 1}^{n}p_il_i - \sum\limits_{i = 1}^{n}p_i\log_2{\frac{1}{p_i}} = \sum\limits_{i = 1}^{n}p_i(l_i - \log_2{\frac{1}{p_i}}) < \sum\limits_{i = 1}^{n}p_i = 1 \implies \sum\limits_{i = 1}^{n}p_il_i < H[\Row{p}{,}{n}] + 1$
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

%TODO Haffman codes